import { ListModelI } from "./types";


export const ListModel: ListModelI[] = [
  {
    question: 'Очищена від дерев смуга землі в лісі, яка є межею ділянки, дорогою.',
    answer: 'Просіка',
    position: [1, 1],
    isHorizontal: false,
    number: 1,
  },
  {
    question: 'В індійській міфології — одне з утілень бога Вішну.',
    answer: 'Рама',
    position: [1, 2],
    isHorizontal: true,
    number: 2,
  },
  {
    question: 'У народів Середньої Азії — мудра шанована літня людина, а також форма ввічливого звертання до чоловіків.',
    answer: 'Аксакал',
    position: [3, 3],
    isHorizontal: true,
    number: 3,
  },
  {
    question: 'В ідеалістичній філософії — вічна, незмінна, нескінченна першооснова Всесвіту (дух, ідея).',
    answer: 'Абсолют',
    position: [3, 1],
    isHorizontal: true,
    number: 4,
  },
  {
    question: 'Злитний або ланцюговий силогізм з кінцевим висновком, виведеним із ряду посилок без проміжних умовисновків.',
    answer: 'Сорит',
    position: [1, 4],
    isHorizontal: true,
    number: 5,
  },
  {
    question: 'Рід деревних або кущових субтропічних рослин родини миртових.',
    answer: 'Ака',
    position: [7, 4],
    isHorizontal: true,
    number: 6,
  },
  {
    question: 'Територія поширення чого-небудь.',
    answer: 'Ареал',
    position: [3, 5],
    isHorizontal: true,
    number: 7,
  },
  {
    question: 'Місце, куди кладуть ставку в азартній грі.',
    answer: 'Кін',
    position: [1, 6],
    isHorizontal: true,
    number: 8,
  },
  {
    question: 'Злам, загострення становища.',
    answer: 'Криза',
    position: [5, 6],
    isHorizontal: true,
    number: 9,
  },
  {
    question: 'Перерва між двома діями вистави або між відділами концерту.',
    answer: 'Антракт',
    position: [1, 7],
    isHorizontal: true,
    number: 10,
  },
  {
    question: 'Один із видів музикального наголосу (висхідний) у давньогрецькій, сербській та інших мовах.',
    answer: 'Акут',
    position: [6, 8],
    isHorizontal: true,
    number: 11,
  },
  {
    question: 'Занавіска на все вікно.',
    answer: 'Гардина',
    position: [1, 9],
    isHorizontal: true,
    number: 12,
  },
  {
    question: 'Трав\'яниста рослина з родини щирицевих, деякі види якої вирощуються як декоративні.',
    answer: 'Амарант',
    position: [3, 1],
    isHorizontal: false,
    number: 13,
  },
  {
    question: "Мідний казан.",
    answer: "Бакир",
    position: [4, 1],
    number: 14,
  },
  {
    question: "Радянський мікролітражний легковий автомобіль першої групи особливо малого класу.",
    answer: "Ока",
    position: [6, 1],
    isHorizontal: false,
    number: 15,
  },
  {
    question: "Чоловік, який ще не досяг зрілості.",
    answer: "Юнак",
    position: [8, 1],
    isHorizontal: false,
    number: 16,
  },
  {
    question: "Дерев'яний або кістяний інструмент, яким користуються скульптори.",
    answer: "Стека",
    position: [5, 3],
    isHorizontal: false,
    number: 17,
  },
  {
    question: "Торбина для грошей.",
    answer: "Калитка",
    position: [7, 3],
    isHorizontal: false,
    number: 18,
  },
  {
    question: "Водяна рослина з великим листям та білими або жовтими квітками.",
    answer: "Латаття",
    position: [9, 3],
    isHorizontal: false,
    number: 19,
  },
  {
    question: "Гуцульський чоловічий танок.",
    answer: "Аркан",
    position: [6, 5],
    isHorizontal: false,
    number: 20,
  },
  {
    question: "Жіноче ім'я, яке в перекладі з латинської мови означає «бурхлива».",
    answer: "Інна",
    position: [2, 6],
    isHorizontal: false,
    number: 21,
  },
  {
    question: "Ручна граната дистанційна.",
    answer: "РГД",
    position: [4, 7],
    isHorizontal: false,
    number: 22,
  }
];

